
\begin{definition}
  Функция Эйлера~--- это $\phi(n) := \text{порядок группы~} (\Z{/}_{n\Z})^*$
\end{definition}

\begin{remark} Напоминание, ``$*$'' означает обратимую часть моноида, в данном случае.
\end{remark}

\begin{lemma} Класс элемента $m$ обратим в $(\Z{/}_{n\Z})^*$ $\iff$ $\gcd(m, n) = 1$.
\end{lemma}

\begin{proof} Нужно решить $mx = 1 \pmod{n}$

  Это тоже самое, что решать $mx + tn = 1$, найти $m$, $t$.

  Расширенный алгоритм Евклида вам в помощь.
\end{proof}

\begin{consequence} $\phi(n) = \text{количество чисел от~} 1 \text{~до~} n - 1 \text{~взаимнопростые c~} n$
\end{consequence}

\begin{consequence} Если $p$~--- простое, то $\phi(p) = |(\Z{/}_{n\Z})^*| = p - 1$
\end{consequence}

\begin{lemma} Пусть $R$~--- кольцо с $1$, $R = \bigoplus\limits_{i = 1}^n R_i$.

  Тогда $R^* \cong \times_{i=1}^{n} R_i^*$
\end{lemma}

\begin{proof}
  У нас уже есть $R \cong \bigoplus_{i=1}^{n} R_i$ и соответсвующий изоморфизм $\psi$.

  Заметим, что если $r \in R^*$, то ему соответствует кортеж обратимых элементов.

  Действительно, обратимый элемент при гомоморфизме переходит в какой-то обратимый $(r_1,\,r_2,\,\ldots,\,r_n)$.

  То есть есть $(t_1,\,t_2,\,\ldots,\,t_n)$, такой что $(r_1,\,r_2,\,\ldots,\,r_n)(t_1,\,t_2,\,\ldots,\,t_n) = (1,\,1,\ldots,1)$.

  Да, что и требовалось, каждый из $r_i$ обратим.
  
  \bigskip
  
  % Пусть $\psi(r) = a_1 + \ldots + a_n$, а также $\psi(r^{-1}) = b_1 + \ldots + b_n$.
  
  % Рассмотрим $\psi(1) = \psi(r r^{-1}) = (a_1 + \ldots + a_n)(b_1 + \ldots + b_n)$.
  
  
  Также если у нас есть элемент в $\times_{i=1}^{n} R_i^*$, то ему, очевидно (очевидно, когда знаешь слово изоморфизм), соответствует элемент из $R^*$ (так как его можно обратить, просто обратив каждую из компонент).

  Тем самым $\psi(R^*) = \times_{i=1}^{n} R_i^*$ и мы достигли успеха (можно сузить гомоморфизм $\psi$ на $R^*$, при этом он гомоморфизмом и останется.
\end{proof}


\begin{theorem}\slashn
	\begin{compactenum}
		\item Если $\gcd(a, b) = 1$, то $\phi(ab) = \phi(a)\phi(b)$
		\item Если $p$~--- простое, $k \in \N$, то $\phi(p^k) = p^{k - 1}(p - 1)$
		\item Если $n = \prod\limits_{i} p_i^{k_i}$, то $\phi(n) = \prod\limits_{i} p_i^{k_i - 1} (p_i - 1) = n\prod\limits_{i} \frac{p_i - 1}{p_i}$
	\end{compactenum}
\end{theorem}

\begin{proof}\slashnss
	
	\begin{compactenum}
		\item По китайской теореме об остатках $\Z{/}_{ab\Z} \cong \Z{/}_{a\Z} \oplus \Z{/}_{b\Z}$.
		
		Применим лемму, $(\Z{/}_{ab\Z})^* \cong (\Z{/}_{a\Z})^* \times (\Z{/}_{b\Z})^*$
		
		$\phi(ab) = |(\Z{/}_{a\Z})^* \times (\Z{/}_{b\Z})^*| = \phi(a)\phi(b)$
		
		\item $\phi(p^k) = p^k - \frac{p^k}{p} = p^{k - 1}(p - 1)$
		
		Среди всех чисел от $0$ до $p^k - 1$ подойдут все, кроме $\divby p$, а такой у нас ровно каждый $p$-тый.
		
		\item Следует из индукции, и первых двух пунктов. \qedhere
	\end{compactenum}
\end{proof}
